**霧峰區**為[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[臺中市最南端的](../Page/臺中市.md "wikilink")[市轄區](../Page/市轄區.md "wikilink")，與[大里區](../Page/大里區.md "wikilink")、[太平區](../Page/太平區_\(台灣\).md "wikilink")、[烏日區](../Page/烏日區.md "wikilink")、[臺灣省](../Page/臺灣省.md "wikilink")[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[草屯鎮](../Page/草屯鎮.md "wikilink")、[國姓鄉](../Page/國姓鄉.md "wikilink")、[彰化縣](../Page/彰化縣.md "wikilink")[芬園鄉相鄰](../Page/芬園鄉.md "wikilink")；擁有完整[公路系統](../Page/公路.md "wikilink")，為臺中市南端交通樞紐。霧峰區因前臺灣民意最高機關[臺灣省議會](../Page/臺灣省議會.md "wikilink")（現為[立法院中部辦公室](../Page/立法院.md "wikilink")）的設置為[台灣民主化的發源地之一](../Page/台灣民主化.md "wikilink")；亦為臺灣中部較早開發區域，區內富有眾多文史藝文設施，素有文化小城美名，因而近年積極發展博物館文化。

## 歷史

霧峰舊稱「**阿罩霧**」，一說為出自[平埔族貓羅社所居之地的原住民族](../Page/平埔族.md "wikilink")**阿罩霧社**（Ataabu社，或譯**阿他霧社**）；另說則為此地東半部山區經常煙霧繚繞，因而得名。霧峰最有影響力的氏族屬林家，人稱[霧峰林家](../Page/霧峰林家.md "wikilink")。與[板橋林家](../Page/板橋林家.md "wikilink")（無親屬關係）、[鹿港辜家](../Page/鹿港辜家.md "wikilink")、[高雄陳家](../Page/高雄陳家.md "wikilink")、[基隆顏家並列為近代顯赫的](../Page/基隆顏家.md "wikilink")[台灣五大家族](../Page/台灣五大家族.md "wikilink")。

霧峰地區自古為為[平埔](../Page/平埔.md "wikilink")[洪雅族貓羅社](../Page/洪雅族.md "wikilink")（Bnauro）、Ataabu社與[泰雅族賽考列克群的聚居地](../Page/泰雅族.md "wikilink")。[明鄭時期隸屬於](../Page/明鄭時期.md "wikilink")[天興縣](../Page/天興縣.md "wikilink")，[清](../Page/清朝.md "wikilink")[康熙時期](../Page/康熙.md "wikilink")，隸屬於[台灣府](../Page/台灣府.md "wikilink")[諸羅縣](../Page/諸羅縣.md "wikilink")，[雍正初年](../Page/雍正.md "wikilink")，為[彰化縣](../Page/彰化縣.md "wikilink")[貓羅堡轄區範圍](../Page/貓羅堡.md "wikilink")，開始有漢人沿[大肚溪至溪東開發](../Page/大肚溪.md "wikilink")[柳樹湳](../Page/柳樹湳.md "wikilink")。[乾隆年間](../Page/乾隆.md "wikilink")，此地始設「**貓羅新莊**」。而根據[伊能嘉矩的考證](../Page/伊能嘉矩.md "wikilink")，自清代，就出現**霧峰**一名，作為阿罩霧的雅稱。

1887年[台灣建省](../Page/台灣.md "wikilink")，改隸[台灣府](../Page/台灣府.md "wikilink")[台灣縣](../Page/台灣縣.md "wikilink")**[貓羅堡](../Page/貓羅堡.md "wikilink")**。1895年[日治初期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，改為[台灣民政支部](../Page/台灣民政支部.md "wikilink")[彰化出張所貓羅堡](../Page/彰化出張所.md "wikilink")。隔年，台灣民政支部改為台中縣。1900年，再改制為[台中廳貓羅堡](../Page/臺中廳.md "wikilink")。1920年阿罩霧正式改為霧峰，設置**[霧峰-{庄}-](../Page/霧峰庄.md "wikilink")**，屬[台中州](../Page/臺中州.md "wikilink")[大屯郡管轄](../Page/大屯郡.md "wikilink")。

1945年12月，[中華民國政府接收台灣](../Page/中華民國政府.md "wikilink")，改制為[臺中縣](../Page/臺中縣.md "wikilink")[大屯區](../Page/大屯郡.md "wikilink")「**霧峰鄉**」。1950年撤廢[區署](../Page/區署.md "wikilink")，改為臺中縣霧峰鄉。1954年[臺灣省政府疏遷至台灣中部地區](../Page/臺灣省政府.md "wikilink")，包含秘書處、衛生處及教育廳等遷至於此，並設置「[光復新村](../Page/光復新村.md "wikilink")」省府宿舍，1954年秘書處、衛生處遷往南投[中興新村](../Page/中興新村.md "wikilink")。1956年「北溝文物陳列室」開館，為[國立故宮博物院舊址](../Page/國立故宮博物院.md "wikilink")。1958年台灣省最高民意機關「[臺灣省議會](../Page/臺灣省議會.md "wikilink")」設立於此。1998年實施[精省計畫](../Page/精省.md "wikilink")，台灣省議會改制為「[臺灣省諮議會](../Page/臺灣省諮議會.md "wikilink")」，多數省府機關改隸屬[中央部會或改制為中部辦公室](../Page/中華民國政府.md "wikilink")。

2010年12月25日隨著省轄臺中市與台中縣合併為[直轄市](../Page/直轄市_\(中華民國\).md "wikilink")，霧峰鄉也改制為臺中市「**霧峰區**」。\[1\]

## 地理

### 地形

[Laiyuan_Village,Wufong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Laiyuan_Village,Wufong.jpg "fig:Laiyuan_Village,Wufong.jpg")
霧峰區，位於[台中盆地之東側和台中山地之交界處](../Page/台中盆地.md "wikilink")。盆地和坡地地形，約各佔一半。以[車籠埔斷層為界](../Page/車籠埔斷層.md "wikilink")，西側屬台中盆地的一部分，以[沖積扇平地為主](../Page/沖積扇.md "wikilink")；東側屬[丘陵地形](../Page/丘陵.md "wikilink")，以東南側為高，等高線多在200-500公尺之間。\[2\]
全區地勢呈東南高，西北低；其中則以東南山境為最高峰－－「霧峰奧山」，又稱霧峰契山，[海拔標高](../Page/海拔.md "wikilink")483公尺，位於[青桐林生態產業園區內](../Page/青桐林生態產業園區.md "wikilink")，與[大橫屏山山脈並行](../Page/大橫屏山.md "wikilink")。\[3\]

### 水文

  - 河川

[草湖溪.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:草湖溪.jpg "fig:草湖溪.jpg")一景。此河段是[車籠埔斷層通過之地](../Page/車籠埔斷層.md "wikilink")，昔日被抬升的地表，今被多年沖刷與河岸雜草叢生，早已難以窺得斷層露頭之面貌。\[4\]\[5\]\]\]
流經該區河川，主要有[大-{里}-溪](../Page/大里溪.md "wikilink")、[草湖溪](../Page/草湖溪.md "wikilink")、北溝溪、乾溪、[烏溪](../Page/烏溪.md "wikilink")（依河道相對位置自北至南排列）。均屬烏溪（舊稱大肚溪）水系，主以東側高處向西流\[6\]。大里溪、草湖溪位於該區北側；烏溪位於該區南側，是該區最大的河川。\[7\]
[經濟部](../Page/中華民國經濟部.md "wikilink")[水利署中區水資源局及](../Page/水利署.md "wikilink")[水利規劃試驗所亦位於霧峰](../Page/水利規劃試驗所.md "wikilink")。

  - 水利發展

早期在漢人入墾時，多以私設埤圳維持農田灌溉，因霧峰水利發達，所以農業豐富。

  - 乾隆三十年間（1765年），大墾戶吳洛（墾號「吳伯榮」）修建萬斗六圳，引烏溪灌溉約一千餘甲田園。
  - 道光十八年（1838年），霧峰林家[林定邦修建](../Page/林定邦.md "wikilink")『[阿罩霧圳](../Page/阿罩霧圳.md "wikilink")』（今霧峰圳），後因開墾土地面積逐漸擴增，就將其他埤圳，如『番仔圳』、『丁台圳』、『南勢圳』等合併為中型水圳。由於設施的完備，伴著促進商業興盛的土地『[墾戶制度](../Page/墾戶制度.md "wikilink")』，移民耕墾勤奮，於是中部米產數量大增，成為當時臺灣最大米倉。
  - 大正十二年（1923年），日本政府改制，本區屬於『大屯埤圳水利組合』。
  - 民國三十五年（1946年），改為「農田水利協會」，民國三十七年（1948年），改稱為『水利委員會』，現在的『阿罩霧圳』隸屬於南投[農田水利會](../Page/農田水利會.md "wikilink")，引烏溪水穿鑿象鼻坑後，分第一幹線『車籠埤』，再分「霧峰圳」及「王厝圳」，第二幹線分「番仔圳」、「丁台圳」及「南勢圳」。\[8\]

## 氣候

[霧峰區公所.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:霧峰區公所.jpg "fig:霧峰區公所.jpg")
霧峰區屬[副熱帶季風氣候](../Page/副熱帶季風氣候.md "wikilink")，年平均溫度19.4℃，氣溫以5月至9月最高，平均氣溫攝氏20度以上，1、2月份平均溫度攝氏約16至17度。
雨量方面，降雨多集中於夏季，佔全年雨量75﹪以上，尤以颱風季節雨量更為驚人，可能單日即達100mm；冬季較為乾旱，因水田面積較廣，常受旱災影響。由於東半部地勢較高，丘陵綿延，所以山區雨量較多，西半部平原地勢較低，降雨較少，平均年雨量在1400mm至1670mm之間，由於本區位於山麓地帶，河川支流眾多而水氣，午過後常有霧氣出現，山峰雲霧圍繞，而有霧峰之名。

## 行政

### 行政區劃

全區下轄 20 里、398
鄰\[9\]。各里和日治時代的-{庄}-（1920年前）、[大](../Page/大字.md "wikilink")[小字](../Page/小字.md "wikilink")（1920－1945
年）對照如下：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p><a href="../Page/貓羅堡.md" title="wikilink">貓羅堡</a><br />
<small>（1920年前）</small></p></th>
<th><p><a href="../Page/霧峰庄.md" title="wikilink">霧峰庄</a><br />
<small>（1920年－1945年）</small></p></th>
<th><p>霧峰區<br />
<small>（2010年－現制）</small></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>-{庄}-</p></td>
<td><p><a href="../Page/大字.md" title="wikilink">大字</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/小字.md" title="wikilink">小字</a></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>阿罩霧-{庄}-</p></td>
<td><p>霧峰</p></td>
<td><p>霧峰</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/北溝.md" title="wikilink">北溝</a></p></td>
<td><p>吉峰里、桐林里</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>坑口</p></td>
<td><p>坑口 里</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>柳樹湳-{庄}-</p></td>
<td><p>柳樹湳</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>萬斗六-{庄}-</p></td>
<td><p>萬斗六</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>吳厝-{庄}-</p></td>
<td><p>吳厝</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>丁臺-{庄}-</p></td>
<td><p>丁臺</p></td>
<td><p>丁臺</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>南勢</p></td>
<td><p>南勢里、北勢里</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

\[10\] \[11\]

  - 舊名、小地名

<!-- end list -->

  - **[貓羅堡](../Page/貓羅堡.md "wikilink")**：因貓羅社所在地而得名，包括今霧峰區及[彰化縣](../Page/彰化縣.md "wikilink")[芬園鄉全部](../Page/芬園鄉.md "wikilink")，與彰化縣[彰化市](../Page/彰化市.md "wikilink")、臺中市[烏日區之一部](../Page/烏日區.md "wikilink")。
  - [大字](../Page/大字.md "wikilink")：
      - **阿罩霧**：原指包括甲寅、本鄉、中正、錦榮、萊園、本堂、坑口、桐林、吉峰等里，1920 年改為霧峰大字。\[12\]
      - **柳樹湳**（柳仔湳）：今北柳、南柳二里。因早期該地多[柳樹](../Page/柳樹.md "wikilink")，且草湖溪附近湳地（泥巴地）土地鬆軟而得稱。[雍正年間](../Page/雍正.md "wikilink")，有移民至此開拓，設官隘於此，後來又置汛防，而形成早期中部之大聚落。
      - **吳厝**：今四德、五福二里。四德里昔稱四塊厝，因早期開拓時，由吳姓族人至此開墾而得名。
      - **丁台**：今丁台、北勢、南勢三里。雍正年間，因設隘防敵，築土台配置隘丁，而形成後來漢人村莊。\[13\]
      - **萬斗六**：今萬豐、舊正、峰谷、六股等里。地名由來於昔為[洪雅](../Page/洪雅族.md "wikilink")[平埔族](../Page/平埔族.md "wikilink")（Hoanya）萬斗六社之所在地而得名。

\[14\]

|                                                                                                                                                                                                                                                                                |
| ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| [Taichung_Metropolitan_night_view_from_WuFeng_District.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taichung_Metropolitan_night_view_from_WuFeng_District.JPG "fig:Taichung_Metropolitan_night_view_from_WuFeng_District.JPG")瞭望的[台中都會區夜景](../Page/臺中彰化都會區.md "wikilink")\]\] |

## 人口

## 經濟

### 商業

[霧峰區中正路夜景.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:霧峰區中正路夜景.jpg "fig:霧峰區中正路夜景.jpg")夜間一景\]\]
區內商業活動以批發零售業占比最多，其次為餐飲業。商業區以中正路、萊園路、四德路、樹仁路兩側向外拓展，商圈內店家林立商業活動熱絡。

  - **[中正路商圈](../Page/中正路_\(霧峰區\).md "wikilink")**：1994年（民國八十三年），霧峰區公所推動中正路招牌廣告之齊一化及電纜地下化工程，使其成為全台灣第一條示範性「無障礙景觀大道」\[15\]，也引領其他鄉鎮市區的招牌規格化熱潮。\[16\]
  - **[霧峰區公有零售市場](../Page/霧峰區公有零售市場.md "wikilink")**：為[屯區具歷史及規模較大的市場](../Page/大屯郡.md "wikilink")，市場主入口雖坐落於霧峰區中正路958-6號，但實際範圍：東以民生路，南以萊園路，西以中正路，北以光明街為界。其中民主街、民權街、和平街、信義街等更是霧峰早期開發的商業聚落。
  - **[樹仁路商圈](../Page/霧峰樹仁商圈.md "wikilink")**：原為舊霧峰樹仁夜市，逐漸發展成為以小吃餐飲店家為主的美食大道，[臺中縣市合併前被](../Page/2010年中華民國縣市改制直轄市.md "wikilink")[臺中縣政府列為台中縣三大美食商圈之一](../Page/臺中縣.md "wikilink")。
  - **[光復新村](../Page/光復新村.md "wikilink")**：早期為政府員工宿舍，現為臺中市政府輔助青年創業的最大聚落。
  - **[亞大商圈](../Page/亞大商圈.md "wikilink")**：[亞洲大學及](../Page/亞洲大學_\(台灣\).md "wikilink")[光復中學旁發展出的學生商圈](../Page/臺中市立光復國民中小學.md "wikilink")，範圍包含柳豐路周遭巷弄。

### 工業

根據民國八十二年（1993年）所出版的《霧峰鄉志》，工商業中，以電子、金屬等製造業為主。 \[17\]

霧峰區內除了一般中小型工廠外，亦有很多知名廠房；如食品大廠[味全公司台中廠區位於](../Page/味全.md "wikilink")[萬豐里及世界最大縫紉機大廠日商](../Page/萬豐里.md "wikilink")和全臺灣規模最大的[太陽能熱水器及](../Page/太陽能熱水器.md "wikilink")[穀物乾燥機製造廠商](../Page/穀物乾燥機.md "wikilink")[三久公司](../Page/三久公司.md "wikilink")[1](http://www.suncue.com/)
設廠於吉峰里，臺灣[三洋電機中區營業處](../Page/三洋電機.md "wikilink")……等等。區內工業區有霧峰工業區、吉峰工業區與南勢工業區。

### 農業

大致以台三線為界，東側丘陵以種植[荔枝](../Page/荔枝.md "wikilink")、[龍眼](../Page/龍眼.md "wikilink")、[香蕉](../Page/香蕉.md "wikilink")、[鳳梨等為主](../Page/鳳梨.md "wikilink")，鳳梨甜度高，口感佳。荔枝肉質細緻，近期並積極開發荔枝酒；西側盆地，以種植[水稻為主](../Page/水稻.md "wikilink")，亦有菌菇類農作等的培養。「[霧峰香米](../Page/霧峰香米.md "wikilink")」，[益全香米發源地](../Page/益全香米.md "wikilink")，曾獲全國總冠軍米及十大經典好米等殊榮。而菇類種類有金針菇、木耳、洋菇、柳松菇、長腳菇、鮑魚菇……等，尤以[金針菇類之日產量為世界產量之首](../Page/金針菇.md "wikilink")。而[霧峰農會酒莊的](../Page/霧峰農會酒莊.md "wikilink")「[初露](../Page/初露.md "wikilink")」清酒，以益全香米釀造清酒，是最具有代表性的台灣清酒。「[初霧燒酎](../Page/初霧燒酎.md "wikilink")」曾獲得德國世界烈酒評鑑金質獎。系列酒品包括：極品純米吟釀、吟釀、燒酎、本釀造、生清酒、濁酒……等。並有酒粕香皂、酒粕面膜、酒粕軟糖及白巧克力清酒軟糖等副產品。\[18\]


區內相關農業機關與組織：

  - [行政院農業委員會農業試驗所](../Page/行政院農業委員會農業試驗所.md "wikilink")
  - [行政院農業委員會農業藥物毒物試驗所](../Page/行政院農業委員會農業藥物毒物試驗所.md "wikilink")
  - [霧峰區農會](../Page/霧峰區農會.md "wikilink")

## 交通

### 公路

#### 國道

  - [TWHW3.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TWHW3.svg "fig:TWHW3.svg")[福爾摩沙高速公路](../Page/福爾摩沙高速公路.md "wikilink")（國道三號）

<!-- end list -->

  -
    全線通車於西元2004年。其中，行經霧峰區的[快官](../Page/快官交流道.md "wikilink")－[草屯路段](../Page/草屯交流道.md "wikilink")，在2003年1月通車。\[19\]
    是第二條於台灣西部縱貫全島之高速公路。其自烏日區進入霧峰區後，經霧峰西部，再跨越烏溪，進入[彰化縣](../Page/彰化縣.md "wikilink")[芬園鄉及](../Page/芬園鄉.md "wikilink")[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[草屯鎮](../Page/草屯鎮.md "wikilink")。該高速公路在霧峰區，由北向南，設有[中投交流道](../Page/中投交流道.md "wikilink")（銜接中投公路；四德、五福里）、[霧峰交流道](../Page/霧峰交流道.md "wikilink")（銜接台三線、霧峰市區、台74線）、[霧峰系統交流道](../Page/霧峰系統交流道.md "wikilink")（銜接國道六號）。\[20\]

[right](../Page/檔案:國道6號烏溪橋交流道預定地.JPG.md "wikilink")

  - [TWHW6.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TWHW6.svg "fig:TWHW6.svg")[水沙連高速公路](../Page/水沙連高速公路.md "wikilink")（國道六號，又稱中橫高速公路）

<!-- end list -->

  -
    該路線於該區[烏溪之北岸之霧峰系統交流道](../Page/烏溪.md "wikilink")，自國道三號分叉出，沿烏溪進入[國姓](../Page/國姓鄉.md "wikilink")、[-{埔里}-等地](../Page/埔里鎮.md "wikilink")。除於霧峰設立[霧峰系統交流道外](../Page/霧峰系統交流道.md "wikilink")，後來又增設連絡[台三線之](../Page/台三線.md "wikilink")[舊正交流道](../Page/舊正交流道.md "wikilink")。\[21\]

<!-- end list -->

  - [TWHW4.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TWHW4.svg "fig:TWHW4.svg")[國道四號](../Page/國道四號_\(中華民國\).md "wikilink")（屬計劃路段，由[生活圈四號先行替代](../Page/台中生活圈四號道路.md "wikilink")）

#### 省道

[CTbus080-U8(臺中市公車151路副線)1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CTbus080-U8\(臺中市公車151路副線\)1.JPG "fig:CTbus080-U8(臺中市公車151路副線)1.JPG")

  - 快速公路

<!-- end list -->

  - [TW_PHW74.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW74.svg "fig:TW_PHW74.svg")[台74線](../Page/台74線.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    原道路名稱為[台中生活圈四號道路](../Page/台中生活圈四號道路.md "wikilink")，在霧峰設有[霧峰交流道與國道三號相通](../Page/霧峰交流道.md "wikilink")，亦可聯絡霧峰市區台三線。並將在高架橋下規劃平面道路，命名為[環中東路八段](../Page/環中東路_\(台中市\).md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 一般省道

<!-- end list -->

  - [TW_PHW3.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW3.svg "fig:TW_PHW3.svg")[台3線](../Page/台3線.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    為一縱向貫串霧峰之[省道](../Page/省道.md "wikilink")，於霧峰區路段，屬四線道公路。北於[草湖橋接](../Page/草湖橋.md "wikilink")[大里區](../Page/大里區.md "wikilink")[中興路](../Page/中興路_\(大里區\).md "wikilink")。該省道大抵沿[中正路](../Page/中正路_\(霧峰區\).md "wikilink")（非該區[光復新村內之中正路](../Page/光復新村.md "wikilink")）南下——惟途經霧峰市區時，會繞行其西側之[林森路外環道](../Page/林森路_\(霧峰區\).md "wikilink")。南端於[烏溪橋](../Page/烏溪橋.md "wikilink")，進入[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[草屯鎮](../Page/草屯鎮.md "wikilink")，接其鎮之中正路。

<!-- end list -->

  - [TW_PHW63.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW63.svg "fig:TW_PHW63.svg")[台63線](../Page/台63線.md "wikilink")（中投公路）

<!-- end list -->

  -
    也是另一縱貫霧峰之[省道](../Page/省道.md "wikilink")，位於霧峰西側。全線雖大部分為高架道路，惟自[快速公路中除名](../Page/快速公路.md "wikilink")。高架道路設有五福南路、[127線匝道](../Page/縣道127號.md "wikilink")，中投、丁台、萬豐等交流道；其位於該區之兩側平面車道，東側稱**中投東路**；西側稱**中投西路**，各有二段。

#### 市道、區道

  - [TW_CHW127.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW127.svg "fig:TW_CHW127.svg")[市道127號](../Page/市道127號.md "wikilink")

<!-- end list -->

  -
    在霧峰路段，為一大致成東西走向的二線道公路，屬四德路。西接[烏日區太明路](../Page/烏日區.md "wikilink")，經四德里、北柳里後，東迄於四德路和台三線[林森路口](../Page/林森路_\(霧峰區\).md "wikilink")。\[22\]

<!-- end list -->

  - [TW_THWtc105.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc105.png "fig:TW_THWtc105.png")[中105線](../Page/中105線.md "wikilink")、[TW_THWtc108.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc108.png "fig:TW_THWtc108.png")[中108線](../Page/中108線.md "wikilink")、[中108-1線](../Page/中108-1線.md "wikilink")、[TW_THWtc110.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc110.png "fig:TW_THWtc110.png")[中110線](../Page/中110線.md "wikilink")、[TW_THWtc110-1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc110-1.png "fig:TW_THWtc110-1.png")[中110-1線](../Page/中110-1線.md "wikilink")
  - [TW_THWtc111.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc111.png "fig:TW_THWtc111.png")[中111線](../Page/中111線.md "wikilink")、[TW_THWtc113.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc113.png "fig:TW_THWtc113.png")[中113線](../Page/中113線.md "wikilink")、[TW_THWtc114.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc114.png "fig:TW_THWtc114.png")[中114線](../Page/中114線.md "wikilink")、[TW_THWtc115.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc115.png "fig:TW_THWtc115.png")[中115線](../Page/中115線.md "wikilink")、[TW_THWtc116.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc116.png "fig:TW_THWtc116.png")[中116線](../Page/中116線.md "wikilink")
  - [TW_THWtc117.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc117.png "fig:TW_THWtc117.png")[中117線](../Page/中117線.md "wikilink")、[TW_THWtc118.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc118.png "fig:TW_THWtc118.png")[中118線](../Page/中118線.md "wikilink")、[TW_THWtc118-1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc118-1.png "fig:TW_THWtc118-1.png")[中118-1線](../Page/中118-1線.md "wikilink")、[TW_THWtc119.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_THWtc119.png "fig:TW_THWtc119.png")[中119線](../Page/中119線.md "wikilink")

#### 公車、客運

  - [霧峰轉運中心](../Page/霧峰轉運中心.md "wikilink")：臺中市政府規劃興建八大轉運中心\[23\]，包括台中、朝馬、水湳、霧峰、豐原、沙鹿、大甲等轉運中心，另有服務高鐵周邊旅客的新烏日轉運中心。\[24\]（規劃中）

<!-- end list -->

  - [市區公車](../Page/臺中市市區公車.md "wikilink")

|                                                                                |                                      |                                                                         |                                                                                                                                                                                        |
| ------------------------------------------------------------------------------ | ------------------------------------ | ----------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| 市區公車編號                                                                         | 業者                                   | 營運區間                                                                    | 備註                                                                                                                                                                                     |
| **[<span style="color: red">17</span>](../Page/台中市公車17路.md "wikilink")**       | [東南客運](../Page/東南客運.md "wikilink")   | 草湖－大臺中山莊                                                                |                                                                                                                                                                                        |
| **[<span style="color: red">50</span>](../Page/台中市公車50路.md "wikilink")**       | [統聯客運](../Page/統聯客運.md "wikilink")   | 文英兒童公園－[九二一地震教育園區](../Page/九二一地震教育園區.md "wikilink")                     |                                                                                                                                                                                        |
| **[<span style="color: red">53</span>](../Page/台中市公車53路.md "wikilink")**       | 統聯客運                                 | [太原火車站](../Page/太原車站.md "wikilink")－[省議會](../Page/臺灣省議會.md "wikilink")  | 經[文心路](../Page/文心路.md "wikilink")                                                                                                                                                      |
| **[<span style="color: purple">53區</span>](../Page/台中市公車53路.md "wikilink")**   | 統聯客運                                 | 文心市政路口－省議會                                                              | 例假日及寒暑假停駛                                                                                                                                                                              |
| **[<span style="color: red">59</span>](../Page/台中市公車59路.md "wikilink")**       | 統聯客運                                 | [舊社公園](../Page/舊社公園.md "wikilink")－[舊正(烏溪橋頭)](../Page/烏溪.md "wikilink") | 經大里區公所                                                                                                                                                                                 |
| **[<span style="color: red">107</span>](../Page/台中市公車107路.md "wikilink")**     | 台中客運                                 | [黎明新村](../Page/黎明新村.md "wikilink")－舊正                                   | 經大里中興路                                                                                                                                                                                 |
| **[<span style="color: red">108</span>](../Page/台中市公車108路.md "wikilink")**     | 台中客運                                 | 港尾－[南開科技大學](../Page/南開科技大學.md "wikilink")                               | 經亞洲大學、霧峰農會                                                                                                                                                                             |
| **[<span style="color: purple">108區</span>](../Page/台中市公車108路.md "wikilink")** | 台中客運                                 | 霧峰農工－南開科技大學                                                             | 例假日及寒暑假停駛                                                                                                                                                                              |
| **[<span style="color: red">131</span>](../Page/台中市公車131路.md "wikilink")**     | 台中客運                                 | 北屯區行政大樓－[朝陽科技大學](../Page/朝陽科技大學.md "wikilink")                          | 經竹仔坑                                                                                                                                                                                   |
| **[<span style="color: red">132</span>](../Page/台中市公車132路.md "wikilink")**     | 台中客運                                 | 北屯區行政大樓－朝陽科技大學                                                          | 經草湖                                                                                                                                                                                    |
| **[<span style="color: red">133</span>](../Page/台中市公車133路.md "wikilink")**     | 台中客運                                 | [高鐵臺中站](../Page/台中車站_\(高鐵\).md "wikilink")－朝陽科技大學                       | 經烏日區新興路、文心南路、仁化路                                                                                                                                                                       |
| **[<span style="color: red">151</span>](../Page/台中市公車151路.md "wikilink")**     | [中台灣客運](../Page/中台灣客運.md "wikilink") | [台中市議會](../Page/臺中市議會.md "wikilink")－朝陽科技大學                             | 經高鐵臺中站、亞洲大學、[霧峰農工](../Page/臺中市立霧峰農業工業高級中等學校.md "wikilink")                                                                                                                             |
| **[<span style="color: red">158</span>](../Page/台中市公車158路.md "wikilink")**     | [全航客運](../Page/全航客運.md "wikilink")   | 高鐵臺中站－朝陽科技大學                                                            | 經興大附中、兒童藝術館、修平科技大學、竹仔坑                                                                                                                                                                 |
| **[<span style="color: red">200</span>](../Page/台中市公車200路.md "wikilink")**     | 台中客運                                 | 臺中女中－霧峰農會                                                               | 部分班次駛至亞大醫院                                                                                                                                                                             |
| **[<span style="color: red">201</span>](../Page/台中市公車201路.md "wikilink")**     | 台中客運                                 | 新民高中 - [亞洲大學](../Page/亞洲大學_\(臺灣\).md "wikilink")                        | 2017年8月24日起行駛，原**[<span style="color: red">100</span>](../Page/台中市公車100路.md "wikilink")**南段，往豐原乘客請在三民路各站牌轉乘**[<span style="color: red">901</span>](../Page/台中市公車901路.md "wikilink")**。 |
| **[<span style="color: red">281</span>](../Page/台中市公車281路.md "wikilink")**     | 中台灣客運                                | 臺中火車站－霧峰農工                                                              | 經樹王、霧峰國中，不行經新烏日火車站                                                                                                                                                                     |
| **[<span style="color: red">281副</span>](../Page/台中市公車281路.md "wikilink")**    | 中台灣客運                                | 臺中火車站－霧峰農工                                                              | 經新烏日火車站、樹王、霧峰國中                                                                                                                                                                        |
| **[<span style="color: red">282</span>](../Page/台中市公車282路.md "wikilink")**     | 中台灣客運                                | 桐林－亞洲大學安藤館                                                              | 經霧峰國小、北柳、南勢、六股庄                                                                                                                                                                        |
| **<font color="red">[283](../Page/台中市公車283路.md "wikilink")</font>**            | [仁友客運](../Page/仁友客運.md "wikilink")   | 大里仁愛醫院－霧峰                                                               | 經大里杙、夏田、四德、北柳                                                                                                                                                                          |
| **<font color="red">[291](../Page/台中市公車291路.md "wikilink")</font>**            | 中台灣客運                                | 霧峰山多綠社區－大里環保公園                                                          | 經[明台高中](../Page/明台高中.md "wikilink")、[慈明高中](../Page/慈明高中.md "wikilink")、[立人高中](../Page/立人高中.md "wikilink")、[大里區](../Page/大里區.md "wikilink")、[太平區](../Page/太平區.md "wikilink")            |

  - 公路客運

|          |                                                                                  |                                             |              |
| -------- | -------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------- | ------------ |
| 公路總局編號   | 業者                                                                               | 營運區間                                        | 備註           |
| **6322** | [總達客運](../Page/總達客運.md "wikilink")                                               | 台中－[南崗](../Page/南崗工業區.md "wikilink")－水-{里}- |              |
| **6870** | [員林客運](../Page/員林客運.md "wikilink")、[彰化客運](../Page/彰化客運.md "wikilink")            | 台中－溪頭                                       | \[25\]\[26\] |
| **6871** | [台中客運](../Page/台中客運.md "wikilink")、員林客運、[杉林溪遊樂事業](../Page/杉林溪遊樂事業.md "wikilink") | 台中－[杉林溪](../Page/杉林溪.md "wikilink")         |              |
| **9120** | 員林客運（亦代駛臺西、中客、彰客班次）                                                              | 台中－竹山                                       |              |

另外有許多從台中往[-{埔里}-](../Page/埔里鎮.md "wikilink")、竹山、-{[水里](../Page/水里鄉.md "wikilink")}-等地之國道或公路客運，有分行經中投公路或福爾摩沙高速公路（二高）及霧峰市區三種路線。相關路線列表如下：

|        |                                                                            |                                                  |                                                  |
| ------ | -------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------ | ------------------------------------------------ |
| 公路總局編號 | 業者                                                                         | 營運區間                                             | 備註                                               |
| 6188   | [台中客運](../Page/台中客運.md "wikilink")                                         | 台中－竹山                                            | 經中投公路、二高                                         |
| 6187   | 台中客運                                                                       | 台中－嘉義                                            | 經中投公路、二高                                         |
| 6899   | 台中客運、[南投客運](../Page/南投客運.md "wikilink")                                    | 台中－埔里                                            | 又稱「新埔里線」，分成經中投公路、草屯市區和經中投公路－二高－國道六號、霧峰市區與草屯市區三線。 |
| 6670   | 南投客運                                                                       | 台中－[烏日高鐵站](../Page/台中車站_\(高鐵\).md "wikilink")－埔里 | 經二高                                              |
| 6268   | [全航客運](../Page/全航客運.md "wikilink")                                         | [逢甲大學](../Page/逢甲大學.md "wikilink")－台中－埔里         | 分成經中投公路－二高－國道六號、經中投公路與草屯市區、經霧峰市區與草屯市區三線          |
| 6333   | [總達客運](../Page/總達客運.md "wikilink")                                         | 台中－中興－水-{里}-                                     | 經中投公路                                            |
| 6833   | [彰化客運](../Page/彰化客運.md "wikilink")、[員林客運](../Page/員林客運.md "wikilink")、南投客運 | 台中－[溪頭](../Page/溪頭.md "wikilink")                | 台灣好行溪頭線，經中投公路、二高\[27\]                           |

### 公共自行車

  - [臺中市公共自行車租賃系統](../Page/臺中市公共自行車租賃系統.md "wikilink")：
      - [霧峰區公所站](../Page/臺中市公共自行車租賃系統站點列表.md "wikilink")
      - [霧峰農工站](../Page/臺中市公共自行車租賃系統站點列表.md "wikilink")
      - [立法院中部辦公室站](../Page/臺中市公共自行車租賃系統站點列表.md "wikilink")

### 其他

  - 糖鐵

[Jinzhou_rd.,Wufong.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Jinzhou_rd.,Wufong.jpg "fig:Jinzhou_rd.,Wufong.jpg")
[日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，有地方士紳經營來往於台中和草屯間的輕便軌道。而後有建於1912年\[28\]，全線通車於1918年的[糖鐵](../Page/台灣糖業鐵路.md "wikilink")[中南線鐵路](../Page/中南線.md "wikilink")\[29\]，由[帝國糖廠株式會社經營](../Page/帝國糖廠株式會社.md "wikilink")，[台中糖廠](../Page/台中糖廠.md "wikilink")\[30\]
轄管。其在霧峰區，設有北溝、霧峰、[萬斗六](../Page/萬豐村_\(台中縣\).md "wikilink")、舊社四車站\[31\]。而後，中南線和一些糖鐵路線，連接為[南北平行預備線](../Page/南北平行預備線.md "wikilink")——於1953年初完工。\[32\]
惟於1959年之[八七水災](../Page/八七水災.md "wikilink")，其烏溪大橋毀損\[33\]。後來，中南線運輸業務停辦，1976年全線拆除。\[34\]

  - 輕便鐵道

日治時期，霧峰曾有數條[手押台車軌道](../Page/台灣輕便鐵道.md "wikilink")。\[35\]

### 未來

#### 捷運

  - <font color=orange>█</font>[雙港輕軌](../Page/雙港輕軌.md "wikilink")</font>（規劃中）
  - <font color="blue">█</font>[臺中捷運藍線延伸線](../Page/臺中捷運藍線.md "wikilink")（規劃中）

## 教育醫療

  - 大專院校

[Administration_Center_&_Library,_Asia_University_20120406.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Administration_Center_&_Library,_Asia_University_20120406.jpg "fig:Administration_Center_&_Library,_Asia_University_20120406.jpg")

  - [朝陽科技大學](../Page/朝陽科技大學.md "wikilink")：台灣第一所私立[科技大學](../Page/科技大學.md "wikilink")。
  - [亞洲大學](../Page/亞洲大學_\(台灣\).md "wikilink")：由[中國醫藥大學董事長蔡長海教授](../Page/中國醫藥大學.md "wikilink")，協同由鉅建設林增連創辦。
  - [國立中興大學部份機構](../Page/國立中興大學.md "wikilink")
      - 農業暨自然資源學院農業試驗場
      - 園藝試驗場暨葡萄中心

<!-- end list -->

  - 高級中等學校

<!-- end list -->

  - [臺中市立霧峰農業工業高級中等學校](../Page/臺中市立霧峰農業工業高級中等學校.md "wikilink")
  - [臺中市私立明台高級中學](../Page/臺中市私立明台高級中學.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 國民中學、國民中小學

<!-- end list -->

  - [臺中市立霧峰國民中學](../Page/臺中市立霧峰國民中學.md "wikilink")
  - [臺中市立光復國民中小學](../Page/臺中市立光復國民中小學.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - 國民小學

<!-- end list -->

  - [臺中市霧峰區霧峰國民小學](http://www.wfps.tc.edu.tw/)　　　[臺中市霧峰區桐林國民小學](http://www.tles.tc.edu.tw)
  - [臺中市霧峰區五福國民小學](http://www.wfups.tc.edu.tw)　　　[臺中市霧峰區僑榮國民小學](http://www.cres.tc.edu.tw)
  - [臺中市霧峰區四德國民小學](http://www.sdes.tc.edu.tw)　　　[臺中市霧峰區復興國民小學](http://www.fses.tc.edu.tw)
  - [臺中市霧峰區光正國民小學](http://www.kces.tc.edu.tw)　　　[臺中市霧峰區萬豐國民小學](http://www.wfes.tc.edu.tw)
  - [臺中市霧峰區吉峰國民小學](https://web.archive.org/web/20070227112843/http://163.17.125.1/)
  - [臺中市霧峰區峰谷國民小學](http://www.fgps.tc.edu.tw)

<!-- end list -->

  - 醫院

<!-- end list -->

  - [亞洲大學附屬醫院](../Page/亞洲大學附屬醫院.md "wikilink")
  - 本堂澄清醫院

## 旅遊、文化

|                                                                                                                                                                                                                                              |
| -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| [WuFeng_District_Night_View_From_ZhongXinlong_Hiking_Trail.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:WuFeng_District_Night_View_From_ZhongXinlong_Hiking_Trail.jpg "fig:WuFeng_District_Night_View_From_ZhongXinlong_Hiking_Trail.jpg") |

### 地方語言

霧峰原為[洪雅族和泰雅族賽考利克群的居地](../Page/洪雅族.md "wikilink")，西部曾通行[洪雅語](../Page/洪雅語.md "wikilink")；東部曾用[賽考利克泰雅語](../Page/賽考利克泰雅語.md "wikilink")。但因漢化或遷移等因素，現今通行的本土語言為[台灣閩南語漳州腔](../Page/台灣閩南語.md "wikilink")，語言學家[洪惟仁劃為](../Page/洪惟仁.md "wikilink")「霧峰南投新漳腔小片」。其特色為不少人的上聲（高降調）比多數腔調的[調值高](../Page/調值.md "wikilink")，如「好」的[白讀](../Page/文白異讀.md "wikilink")
hó（[台羅拼音](../Page/台羅拼音.md "wikilink")、[白話字](../Page/白話字.md "wikilink")）優勢腔調值為
41，而霧峰為 53，然此特點正淡化中。\[36\]

### 人文景點

  - [國立自然科學博物館](../Page/國立自然科學博物館.md "wikilink")
    [九二一地震教育園區](../Page/國立自然科學博物館九二一地震教育園區.md "wikilink")
  - [國立臺灣交響樂團](../Page/國立臺灣交響樂團.md "wikilink")[音樂文化園區](https://web.archive.org/web/20120419045722/http://www.ntso.gov.tw/NTSO/Code/musiczone02.aspx)
  - [霧峰林家宅園](../Page/霧峰林家宅園.md "wikilink")：與萊園，已登錄為台中市唯二的國定古蹟
  - [明台中學](../Page/臺中市私立明台高級中學.md "wikilink")[霧峰林家](../Page/霧峰林家.md "wikilink")[萊園](../Page/霧峰林家宅園#萊園.md "wikilink")、五桂樓、林獻堂陵墓、[林獻堂](../Page/林獻堂.md "wikilink")[文物館、](http://cc.mths.tc.edu.tw/eu/index.html)
  - [亞洲大學行政大樓暨圖書館](../Page/亞洲大學_\(台灣\).md "wikilink")、體育館、[亞洲大學現代美術館](../Page/亞洲現代美術館.md "wikilink")
  - [臺灣省議會紀念園區](../Page/臺灣省諮議會.md "wikilink")、[立法院議政博物館](../Page/立法院議政博物館.md "wikilink")：園區內省議會時期的建築，已登錄為台中市定古蹟
  - [臺中市立圖書館霧峰以文分館](../Page/臺中市立圖書館霧峰以文分館.md "wikilink")：前身為臺灣第一座鄉立圖書館
  - [霧峰農會臺灣菇類文化館](http://www.wffa.org.tw/cultural_unit01.html)：臺灣唯一，世界唯二[菇類主題館](../Page/菇.md "wikilink")
  - [霧峰農會酒莊](../Page/霧峰農會酒莊.md "wikilink")、霧峰民生故事館
  - [光復新村](../Page/光復新村.md "wikilink")：臺灣省政府興建的第一座大型眷屬聚落，已登錄為台中第一個文化景觀
  - [農業試驗所](../Page/行政院農業委員會農業試驗所.md "wikilink")[昆蟲標本館](https://web.archive.org/web/20110902093309/http://digiins.tari.gov.tw/index.php)、[台灣土壤陳列館](../Page/台灣土壤陳列館.md "wikilink")
  - [北溝故宮文物典藏山洞](../Page/北溝故宮文物典藏山洞.md "wikilink")：[國立故宮博物院北溝時期的庫藏文物舊址](../Page/國立故宮博物院.md "wikilink")，已登錄為台中歷史建築
  - [阿罩霧圳](../Page/阿罩霧圳.md "wikilink")：1838年即修建的古圳，尚留日治時期修建第一水門遺跡，目前包含一座曾為台灣最大的九公尺大水車引[烏溪水流](../Page/烏溪.md "wikilink")，仍持續運作提供霧峰區灌溉用水。
  - 天壇 (金陵山宗教休閒園區)
  - 圓滿教堂（金陵山宗教休閒園區）
  - [萬佛寺](../Page/萬佛寺_\(霧峰區\).md "wikilink")（重建中）
  - [中臺灣電影推廣園區](../Page/中臺灣電影推廣園區.md "wikilink")[中臺灣影視基地](../Page/中臺灣影視基地.md "wikilink")（興建中）
  - [霧峰柳樹湳七將軍爺廟](../Page/霧峰柳樹湳七將軍爺廟.md "wikilink")

### 商圈夜市

  - [霧峰樹仁商圈](../Page/霧峰樹仁商圈.md "wikilink")
  - [霧峰中正路商圈](../Page/中正路_\(霧峰區\).md "wikilink")
  - 週二亞大夜市
  - 週三福新宮夜市
  - 週四四德路711丁台門市夜市
  - 週五德泰街夜市

### 生態與自然景點

  - 霧峰落羽松秘境
  - [青桐林生態產業園區](../Page/青桐林生態產業園區.md "wikilink")
  - [九九峰自然保留區](../Page/九九峰自然保留區.md "wikilink")
  - 省議會後山步道、中心瓏登山步道（兩者可互通）
  - [阿罩霧山](../Page/阿罩霧山.md "wikilink") －
    [台灣小百岳之一](../Page/台灣小百岳.md "wikilink")。
      - 樟公巷登山道、樟公樹、樟公樹廟
  - 成功巷登山道
  - 五櫃崎登山步道、玉蘭谷登山道
  - 峰谷登山步道
  - [乾溪自行車道河濱走廊](../Page/乾溪自行車道.md "wikilink")、[草湖溪自行車道](../Page/草湖溪自行車道.md "wikilink")
  - 泉水埤生態園區 — 位於乾溪旁，因地下湧泉形成，平時亦具備灌溉功能，全長約八百公尺。\[37\]
  - 北柳里平溪河生態示範區 —
    第一條生態示範河。[2](http://travel.taichung.gov.tw/scenic/index-2.asp?cls=6&ftype=29&id=1069)
  - 湧旺羊媽媽觀光農園\[38\] [4](http://www.goatmilk.com.tw)
  - 瑞峰菇蕈教育農場
    [5](http://ezgo.coa.gov.tw/view.php?theme=spots&id=B_dmj361_20041130162147&city=L&class=C04&graph_idx=2)
  - 桐林觀光農園\[39\]
  - 玉蘭谷休閒農園\[40\]
  - 忘憂谷休閒農場
    [7](http://travel.taichung.gov.tw/scenic/index-2.asp?cls=1&ftype=35&id=1070)
  - 田媽媽議蘆餐廳（[議員會館](../Page/臺灣省諮議會.md "wikilink")）[8](http://ezgo.coa.gov.tw/view.php?theme=food&id=A_woo_20050605212939&city=B&class=FD07&from=go&fromcity=B&fromtown=413)
  - 法蔓田園咖啡
    [9](http://ezgo.coa.gov.tw/view.php?theme=food&id=L_editor1_20050809105119&city=B&class=FD02&from=go&fromcity=B&fromtown=413)
  - 聖地庭園景觀餐廳 [10](https://www.facebook.com/photoyeh/)

### 公園

  - 阿罩霧公園
  - 本堂公園
  - 北峰公園
  - 甲寅老人公園
  - 吾情天地公園

### 運動場地

  - 霧峰區綜合運動場
  - 霧峰區槌球場
  - 霧峰區健體中心、羽球館
  - 霧峰高爾夫球場 [11](http://www.wfgolf.com.tw)

<File:Museum> 921.JPG|[九二一地震教育園區](../Page/九二一地震教育園區.md "wikilink")
<File:霧峰林家宮保第大花廳.jpg>|[霧峰林家下厝](../Page/霧峰林家.md "wikilink")[宮保第大花廳](../Page/宮保第.md "wikilink")
<File:萊園.jpg>|[萊園飛觴醉月亭](../Page/霧峰林家宅園#萊園.md "wikilink")
[File:櫟社二十年題名碑.jpg|櫟社二十年題名碑](File:櫟社二十年題名碑.jpg%7C櫟社二十年題名碑)
<File:Shengyihuei.jpg>|[臺灣省諮議會入口](../Page/臺灣省諮議會.md "wikilink")
<File:Eco-pond> in Taiwan Provincial Consultative Council
Park.jpg|臺灣省諮議會園區生態池 <File:National> Taiwan Symphony
Orchestra,Wufeng hall.jpg|[國立臺灣交響樂團](../Page/國立臺灣交響樂團.md "wikilink")
霧峰演奏廳 <File:National> Taiwan Symphony Orchestra Exhibition of
Music Instrument and multMedia Center.jpg|國立臺灣交響樂團 臺灣音樂文化園區
<File:Exhibition> in Assembly Affairs Museum,The Legislative
Yuan.jpg|立法院議政博物館展廳
[File:台灣土壤陳列館.jpg|台灣土壤陳列館](File:台灣土壤陳列館.jpg%7C台灣土壤陳列館)
<File:ZhongZheng> Rd.,WuFeng,Taichung,TAIWAN.jpg|中正路商圈 <File:Wufeng>
Farmers' Association Winery.JPG|[霧峰農會酒莊](../Page/霧峰農會酒莊.md "wikilink")
<File:ZhongXinLong> trail.jpg|中心瓏登山步道 <File:WuFeng>
Pavilion.jpg|省議會後山步道的霧峰亭 <File:QuanShuiPi>
Park.jpg|泉水埤園區及觀景亭
[File:QuanShuiPi.jpg|泉水埤一景](File:QuanShuiPi.jpg%7C泉水埤一景)

### 地方節慶活動

  - 霧峰元旦登山健行活動－每年國曆1月1日。
  - [阿罩霧歡慶元宵踩街暨嘉年華會活動](../Page/阿罩霧歡慶元宵踩街暨嘉年華會.md "wikilink")－每年[元宵節間](../Page/台灣元宵節.md "wikilink")。
  - 霧峰植樹節－每年[植樹節間](../Page/植樹節.md "wikilink")。
  - [旱溪媽祖遶境十八庄](../Page/旱溪媽祖遶境十八庄.md "wikilink")－每年[農曆三月初](../Page/農曆.md "wikilink")。
  - 阿罩霧音樂季－每年不定期舉辦。
  - 霧峰區農會「花田囍事之秋收冬藏活動」－每年冬季稻田休耕期間。
  - [甲寅里十年祈安祭典](../Page/甲寅里十年祈安祭典.md "wikilink")—[祈安醮](../Page/祈安醮.md "wikilink")

## 區內中央機關與組織

[Taiwan_Agricultural_Research_Institute.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taiwan_Agricultural_Research_Institute.jpg "fig:Taiwan_Agricultural_Research_Institute.jpg")
因霧峰為前[臺灣省政府機關主要所在地](../Page/臺灣省政府.md "wikilink")，在[精省後](../Page/台灣省政府功能業務與組織調整.md "wikilink")，多數改隸屬[行政院所屬部會](../Page/行政院.md "wikilink")。

  - [國立臺灣交響樂團](../Page/國立臺灣交響樂團.md "wikilink")
  - [行政院農委會](../Page/行政院農委會.md "wikilink")[農業試驗所](../Page/行政院農業委員會農業試驗所.md "wikilink")、[農業藥物毒物試驗所](../Page/行政院農業委員會農業藥物毒物試驗所.md "wikilink")
  - [經濟部水利署](../Page/經濟部水利署.md "wikilink")[水利規劃試驗所](../Page/水利署水利規劃試驗所.md "wikilink")、[中區水資源局](../Page/經濟部水利署中區水資源局.md "wikilink")[12](http://www.wracb.gov.tw)、[第三河川局](../Page/經濟部水利署第三河川局.md "wikilink")[13](http://www.wra03.gov.tw/)
  - [教育部國民及學前教育署](../Page/教育部國民及學前教育署.md "wikilink")
  - [交通部觀光局國民旅遊組](../Page/交通部觀光局.md "wikilink")、[參山國家風景區管理處](../Page/參山國家風景區.md "wikilink")（含遊客中心）
  - [立法院中部辦公室](../Page/立法院.md "wikilink")、[立法院議政博物館](../Page/立法院議政博物館.md "wikilink")
  - [臺灣省諮議會](../Page/臺灣省諮議會.md "wikilink")

## 名人

  - [霧峰林家](../Page/霧峰林家.md "wikilink")
      - [林獻堂](../Page/林獻堂.md "wikilink")
      - [林朝棟](../Page/林朝棟.md "wikilink")
      - [林文明](../Page/林文明.md "wikilink")
      - [林文察](../Page/林文察.md "wikilink")
      - [林資鏗](../Page/林資鏗.md "wikilink")
      - [林鶴年](../Page/林鶴年.md "wikilink")
      - [林壽宇](../Page/林壽宇.md "wikilink")－出生於[宮保第](../Page/宮保第.md "wikilink")，臺灣繪畫、雕塑和裝置創作藝術家，台灣首位受邀[德國](../Page/德國.md "wikilink")[卡塞爾文獻展的藝術家](../Page/卡塞爾文獻展.md "wikilink")。[胡安·米羅對他的白色系列作品讚譽有加](../Page/胡安·米羅.md "wikilink")。其在世時[國立故宮博物院收藏畫作](../Page/國立故宮博物院.md "wikilink")「繪畫浮雕雙聯作」，成為故宮第一件在世藝術家入藏故宮，亦成為該院的第一件現代藝術藏品。
  - [林滿紅](../Page/林滿紅.md "wikilink")－台灣歷史學家。
  - [林帛亨](../Page/林帛亨.md "wikilink")－台灣賽車手。
  - [江勝雄](../Page/江勝雄.md "wikilink")－直轄市[臺中市第一屆議員](../Page/第一屆臺中市\(直轄市\)議員列表#.E7.AC.AC.E5.8D.81.E4.B8.89.E9.81.B8.E5.8D.80.EF.BC.88.E5.A4.A7.E9.87.8C.E5.8D.80.E3.80.81.E9.9C.A7.E5.B3.B0.E5.8D.80.EF.BC.89.md "wikilink")，並曾任[台中縣第](../Page/台中縣.md "wikilink")12
    ～16屆[議員](../Page/議員.md "wikilink")。
  - [湯曜明](../Page/湯曜明.md "wikilink")\[41\]
  - [陳振國](../Page/陳振國.md "wikilink")－[富士康集團副總裁](../Page/富士康.md "wikilink")。\[42\]\[43\]
  - [湯文萬](../Page/湯文萬.md "wikilink")－[南科台南園區桐核麥生技公司創辦人](../Page/南部科學工業園區.md "wikilink")、[日月潭](../Page/日月潭.md "wikilink")[日月行館總裁](../Page/日月行館.md "wikilink")、金陵山宗教休閒園區創辦人。\[44\]
  - [蔡榮祐](../Page/蔡榮祐.md "wikilink")－[陶藝家](../Page/陶藝.md "wikilink")。
  - [黃圻文](../Page/黃圻文.md "wikilink")－知名台派書法、繪畫[藝術家](../Page/藝術家.md "wikilink")。
  - [林以文](../Page/林以文.md "wikilink")－日本創辦人、東京華僑總會會長，曾任僑選[立法委員](../Page/立法委員.md "wikilink")。
  - [廖振富](../Page/廖振富.md "wikilink")－文學家，[國立臺灣文學館館長](../Page/國立臺灣文學館.md "wikilink")。\[45\]

## 相關作品

  - [萊園雜詠部分詩詞](../Page/wikisource:萊園雜詠.md "wikilink")（[絕句](../Page/絕句.md "wikilink")，[梁啟超著](../Page/梁啟超.md "wikilink")）
  - 小說「阿罩霧將軍」（小說，[鍾喬著](../Page/鍾喬.md "wikilink")）
  - 戲劇「紅旗白旗阿罩霧」（1996年[台北市首演](../Page/台北市.md "wikilink")，[邱坤良編導](../Page/邱坤良.md "wikilink")）
  - 電視劇「滄海百年」（2004年[中國](../Page/中國.md "wikilink")[中央電視台首播](../Page/中央電視台.md "wikilink")，[閻延文編劇](../Page/閻延文.md "wikilink")，[陳家林導演](../Page/陳家林.md "wikilink")）
  - 貓仔掠蛺仔（歌曲專輯，黃圻文）
  - 紀錄片「穿越霧風到林家」（盧昱瑞導演，李崗監製，2012年底發表）
  - 電影「阿罩霧風雲」（許明淳導演，[李崗監製](../Page/李崗.md "wikilink")，2013年上映）

## 註釋

## 參考資料

## 外部連結

  - [霧峰區公所](http://www.wufeng.taichung.gov.tw/)
  - [漫遊霧峰阿罩霧 Facebook](http://www.facebook.com/wufengataabuQ)

[Category:源自台灣原住民語言的台灣地名](../Category/源自台灣原住民語言的台灣地名.md "wikilink")
[屯區](../Category/臺中市行政區劃.md "wikilink")
[霧峰區](../Category/霧峰區.md "wikilink")

1.  [霧峰區戶政事務所
    霧峰區風情](http://www.hwufeng.taichung.gov.tw/index3.asp?theme=45)

2.  陳炎正。《霧峰鄉志》。台中：霧峰鄉公所，1993年：7-9。

3.  陳炎正。《霧峰鄉志》。台中：霧峰鄉公所，1993年：7。

4.  [（圖三）車籠埔斷層橫切草湖溪的河床](http://web.fg.tp.edu.tw/~earth/learn/esf/magazine/990902.htm)，〈地震的斷層現象〉，《地球科學園地：第十一期》（一九九九年九月號），陳文山、陳勉銘、何昌信、楊志成，地球科學文教基金會。

5.  〈臺灣地區活動斷層個述〉，《臺灣活動斷層概論
    第二版：臺灣活動斷層分布圖說明書》（五十萬分之一），黃文正、盧詩丁、石同生、林啟文、張徽正，經濟部中央地質調查所。

6.
7.
8.  \[<http://tw.wrs.yahoo.com/_ylt=A8tUwYxghRBOTX8A3xFr1gt>.;_ylu=X3oDMTE2ZnJzbnJyBHNlYwNzcgRwb3MDMwRjb2xvA3R3MQR2dGlkA1NNRVRXMDdfMzY4/SIG=1a183od0r/EXP=1309734368/\*\*http%3a//www.ntfia.gov.tw/culture/eng/2010_culture_1/2010%25E9%2598%25BF%25E7%25BD%25A9%25E9%259C%25A7%25E5%259C%25B3%25E4%25BA%25BA%25E6%2596%2587%25E4%25B9%258B%25E6%2597%2585(%25E7%25AC%25AC%25E4%25B8%2580%25E6%25A2%25AF%25E6%25AC%25A1)%25E6%2596%2587%25E5%25AE%25A3%25E8%25B3%2587%25E6%2596%2599.doc
    南投農田水利會 2010阿罩霧圳人文之旅(第一梯次)文宣資料\]

9.

10. （.doc 檔）

11. 《臺灣總督府行政區域便覽》

12.
13.
14. [霧峰區戶政事務所 霧峰鄉風情
    封城誌](http://www.wufeng-house.gov.tw/index3.asp?theme=74)

15. [行政院環境保護署新聞
    整潔面貌迎百年-全國鄉鎮市區環境整潔第一階段評比結果出爐](http://ivy5.epa.gov.tw/enews/fact_Newsdetail.asp?inputtime=1001014161140)

16. [霧峰市招規格化街景17年不變](http://www.twtimes.com.tw/m/index.php?page=news&&ntype=14&nid=208455)

17. 陳炎正。《霧峰鄉志》。台中：霧峰鄉公所，1993年：230,232。

18. [臺中市政府刊物《悅讀悅讀大臺中》NO.3(2011年6月)
    特別企劃](http://upload.taichung.gov.tw/upload/815b7803-392e-4a7b-aa0e-fdda94bba3b9.pdf)

19. 中華民國交通部台灣區國道新建工程局，第二高速公路計劃，http://gip.taneeb.gov.tw/ct.asp?xItem=17429\&CtNode=2877

20. 地理台灣資料庫。《大台中都會圈地圖王》。台北：戶外生活圖書股份有限公司，2006年。ISBN 978-986-6994-16-6。

21. 彭群弼：《國道六號南投支線舊曆年前局部通車
    埔里塞車可望抒解》。《中廣新聞網》報導，轉載於PChome新聞，2007年9月3日，生活新聞。http://news.pchome.com.tw/life/bcc/20070903/index-20070903200606210156.html

22.
23.  聯合新聞網 等了3個月…台中大眾運輸網洗牌\]

24. [臺中2018交通施政綱要](http://www.traffic.taichung.gov.tw/content/index.asp?Parser=1,5,370)

25. 彰化汽車客運股份有限公司，彰化客運網站，http://www.changhuabus.com.tw/

26. 員林汽車客運股份有限公司，員林客運網站，http://www.ylbus.com.tw/

27. 臺中客運公司，臺中客運網站，http://www.tcbus.com.tw ；
    南投客運公司，南投客運網站，http://www.ntbus.com.tw ；
    交通部公路總局，公路客運乘車資訊查詢系統，http://taiwanbus.tw ；
    全航客運公司，全航客運網站，http://www.chbus.com.tw ；
    。

28. 陳炎正。《霧峰鄉志》。臺中：霧峰鄉公所，1993年：262。

29. [洪致文](../Page/洪致文.md "wikilink")。《台灣鐵道印象》（下）。台北：南天書局，1998年。ISBN
    957-638-464-8。

30.
31. 張勝彥總編。《臺中縣志》卷四第二冊。台中：台中縣政府，1989年：409

32. 洪致文。《台灣鐵道印象》（下）。台北：南天書局，1998年：287。ISBN 957-638-464-8。

33.
34.
35.

36.

37. [霧峰區泉水埤
    湧泉不竭](http://www.libertytimes.com.tw/2011/new/may/13/today-center14.htm)

38. 臺中市政府大臺中觀光旅遊網 主題旅遊 \> 風景名勝 \> 開心農場 湧旺觀光農園
    [3](http://travel.taichung.gov.tw/scenic/index-2.asp?cls=1&ftype=2&id=1104)

39. [玩盡中縣 觀光景點
    桐林觀光農園](http://tt.taichung.gov.tw/county/cht/intro_content.jsp?sce_no=20060414001)

40. 臺中市政府大臺中觀光旅遊網 主題旅遊 \> 風景名勝 \> 開心農場 玉蘭谷休閒農園
    [6](http://travel.taichung.gov.tw/scenic/index-2.asp?cls=1&ftype=2&id=833)

41.

42.

43. [國立中正大學校訊](http://www.ccunix.ccu.edu.tw/~bulletin/14-txt.html)

44. [桐核麥總裁簡介](http://www.tuckmore.com.tw/profile.html)

45. [文化部宣布 廖振富接任台灣文學館館長 2016-08-31 12:16
    聯合報](http://udn.com/news/story/9/1930548)